
\documentclass[12pt]{report}
\usepackage{a4}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[nottoc]{tocbibind} % option removes the "Contents" form the
% contents
\usepackage{times}
\usepackage{cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{rotating}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[nopar]{lipsum} % package for dummmy texts
\usepackage{titlesec}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[estonian]{babel}

% Lihtsustus:
\newcommand{\be}{\begin{equation}}
\newcommand{\ee}{\end{equation}}
\newcommand{\bei}{\begin{equation*}}
\newcommand{\eei}{\end{equation*}}

%Stiil:
\newcommand{\teq}[1]{\(#1\)}


\usepackage[procnames]{listings}
\usepackage{color}
 

\definecolor{keywords}{RGB}{255,0,90}
\definecolor{comments}{RGB}{0,0,113}
\definecolor{red}{RGB}{160,0,0}
\definecolor{green}{RGB}{0,150,0}
 
\lstset{language=Python, 
        basicstyle=\ttfamily\small, 
        keywordstyle=\color{keywords},
        commentstyle=\color{comments},
        stringstyle=\color{red},
        showstringspaces=false,
        identifierstyle=\color{green},
        procnamekeys={def,class}}
 



%%=== A4 page setup ===
\setlength{\paperwidth}{21.0cm} 
\setlength{\paperheight}{29.7cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{25cm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%=== common ===
\setlength{\leftmargin}{2.5cm} %2.5cm
\setlength{\rightmargin}{2.5cm} %2.5cm
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}
\setlength{\evensidemargin}{0cm}
\setlength{\topmargin}{-2.0cm} %-2.0cm
%%\setlength{\headsep}{0.0cm}
%%\setlength{\headheight}{0.0cm}
\setlength{\footskip}{1.0cm} %-2.5cm
\setlength{\topskip}{0.5cm}


\renewcommand{\bibname}{Viited}
\renewcommand{\contentsname}{Sisukord}
\renewcommand{\listfigurename}{Jooniste loetelu}
\renewcommand{\listtablename}{Tablelite loetelu}
%\renewcommand{\chaptername}{}
\renewcommand{\figurename}{Joonis}
\renewcommand{\tablename}{Tabel}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%========== make own fig caption not listed in LOF ==========
\newcommand\myCaption[1]{\normalsize\refstepcounter{figure}%
   \figurename\ \thefigure :\ #1}
%%%============================================================

\newcommand\insertfigure[5]{
\begin{figure}[#1]
\begin{center}
\includegraphics[width=#2]{#3}
\end{center}
\caption{#4}
\label{#5}
\end{figure}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%=== modified chapter title ===
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
%\noindent
\thispagestyle{empty}
%%=== titlepage ===
\begin{large}
\begin{center}
\vspace{20mm}
TARTU \"ULIKOOL
\\[5mm]
Loodus- ja tehnoloogiateaduskond
\\[5mm]
Tehnoloogiainstituut
\\[5mm]
\vspace{50mm}
Sander Alvin Kelder, Volli-Fred Väränen, Indrek Linnas, Toomas Luts
\\[10mm]
\textbf{VOKAALIDE TUVASTAMINE .WAV LAIENDIGA FAILIDEST}
\\[10mm]
Signaalitöötluse rühmatöö\\
%Magistrit\"o\"o (30 EAP)\\
\end{center}
\vspace{20mm}
\flushright{Juhendaja:}
%\flushright{Juhendajad:}
\\[5mm]
Mihkel Kree\\
%amet Eesnimi Perekonnanimi\\
%%...
\begin{center}
%% adjust vspace value according to title rows and supervisor count
\vspace{65mm}
Tartu 2015\\
\end{center}
\end{large}
\newpage
%%=== Abstract ===

%\lipsum[2]

%\lipsum[3]
%%=== let's add the table of contents, list of figures and tables ===
\tableofcontents
\listoffigures
%\listoftables
%%=== list of abbreviations, constants etc. ===



\chapter{Sissejuhatus}
\section{Ülesande püstitus}
Antud rühmatöö ülesandeks on .wav laiendiga failidest, mis sisaldavad ainult ühte vokaali (a,e,i,o,u,õ,ä,ö,ü), vokaali tuvastamine. Failis sisalduva informatsiooni analüüsiks kasutati pythoni \textit{scipy.fftpack} teeki ja jooniste tegemiseks \textit{matplotlibi} teeki. 

\section{Faili sisselugemine}
Faili sisselugemise funktsioon on järgmine ( \textit{file location} parameeter näitab .wav faili asukohta:
\begin{lstlisting}
# this function shows signal in time domain
def show_time_representation(file_location):
    # read audio samples
    input_data = read(file_location)
    # this is sampling rate
    audio_info = input_data[0]
    audio = input_data[1]
    #plt.plot(functions.take_piece_of_sound(audio))
    plt.plot(audio)
    # label the axes
    plt.ylabel("Amplitude")
    plt.xlabel("Time (samples)")
    plt.title(get_sound_name(file_location))
    # display the plot
    plt.show()   
\end{lstlisting}
\section{Vokaali ajaesitus}
Tegelikult on .wav faili olemus väga lihtne. Ülalpool toodud koodis tähistab muutuja \textit{audio} lihtsalt järjendit, mis näitab helirõhku mingites arbitraarsetes ühikutes. Muutuja \textit{audio\textunderscore info} näitab mitu õhurõhu mõõtmist tehakse sekundis. Selle väärtus on 42100.  Seega kui \textit{audio} sisaldab 84200 elementi, siis on .wav failis oleva heli kestus umbes 2 sekundit. Toome ka mõned matplotlibiga tehtud graafikud erinevate vokaalide ajaesituste jaoks. 

\insertfigure{th}{1.0\textwidth}{joonised/e_aeg.png}{Vokaali 'e'  ajaline esitus}{fig:e_aeg}


\insertfigure{th}{1.0\textwidth}{joonised/2_aeg.png}{Vokaali 'ä'  ajaline esitus}{fig:2_aeg}


Näeme, et  mõlemate vokaalide ajaesitus on perioodiline funktsioon. Järelikult on võimalik esitada antud perioodiline funktsioon  Fourier rittaarenduse kaudu. 
%%=== formula example ===
\be
\label{eq:fourier}
 x(t) =   \sum\limits_{i=1}^\infty b_k sin(k \omega_0 t) 
\ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\\[5mm]
Kus
\begin{description}

\item[\teq{x(n)}] - perioodiline funktsioon
\item[\teq{\omega_0}] - põhiharmoonikumi ringsagedus, kusjuures \teq{\omega_0= \frac{2 \pi}{T_o}}
\end{description}
\section{Ajaesitusest sagedusesitusse}
Ajaesitusest sagedusesitusse on võimalik minna, kui teostada signaali ajaesitusele diskreetne fourier teisendus. Toome ka funktsiooni koodi, mis seda teisendust teeb.

\begin{lstlisting}
from scipy.fftpack import fft, fftfreq, fftshift
# from time domain to frequency domain
def freq_spectrum(input_data):
    audio = input_data[1]
    y = take_piece_of_sound(audio)
    # number of signal points
    N = len(audio)
    # sample spacing
    T = 1.0 / input_data[0]
    # time domain x-axis
    # applying FFT to y
    yf = fft(y)
    # freq domain x axis
    xf = fftfreq(N, T)
    xf = fftshift(xf)
    yplot = fftshift(yf)
    # returning only positive freq-s because 
    # function is symmetric with respect to y-axis
    return xf[N / 2:], 2.0 / N * np.abs(yplot[N / 2:]), N / 2, T
\end{lstlisting}
Kuna sagedusspekter tuli kõikide vokaalide puhul sümmeetriline y-telje suhtes, siis võtsime uurimiseks ainult positiivsed sagedused. Fakt, et perioodilist funktsiooni saab esitada põhiharmooniku kordsete komponentide superpositsioonina, tõstatab ootused, et sagedusspektris on aplituudi hüpped iga põhiharmoonik-sageduse järel. Toome välja mõndade vokaalide sagedusspektrid ja vaatame, kas ootus saab rahuldatud. 
\insertfigure{th}{1.0\textwidth}{joonised/e_spekter.png}{Vokaali 'e'  sagedusspekter}{fig:e_spekter}

\insertfigure{th}{1.0\textwidth}{joonised/2_spekter.png}{Vokaali 'ä'  sagedusspeketer}{fig:2_spekter}

Nagu näeme kahelt jooniselt, siis tõesti, ootus sai rahuldatud: sageduse aplituudid "hüppavad" ülesse teatud sagedusintervalli tagant. 
 
%
%=== chapter: problem review ===
\chapter{Vokaalide võrdlus}
\section{Kuidas vokaale võrrelda?}
Kui kahte vokaali võrralda, siis üks probleemidest on see, kas vokaalid on lausutud samal helikõrgusel. Meie hüpotees oli, et helikõrgus ei muuda märgatavalt vokaali sagedusspektri kuju ja seega helikõrguse aspekti võib jätta arvestama. Vokaalide võrdluseks sobib hästi lähenemine, kus igale vokaalile seatakse vastavusse mingi järjend, mille liikmete arv näitab, mitu harmoonikumi on esindatud vokaali iseloomustamiseks. Me valisime selleks arvuks 10, sest kõrgema sagedusega harmoonikumite amplituud  on vägagi väike võrreldes peaharmoonikumiga. 
%%=== section: theory, simulations ===
\section{Põhisageduse saamise algoritm}
Kuna me ei leidnud väikese ajaga kuidas saada näiteks sagedusspektrist  \textbf{\ref{fig:e_spekter}} vajaminevat järjendit, siis pidime ise vastava algoritmi implementeerima. Samas selliste väikeste matemaatiliste ülesannete lahendamine on tore. Toome ära ka vastava algoritmi koodi. 

\begin{lstlisting}
# get fundamental freq from spectrum
def fundamental_freq(spectra):
    # index pointing to maximum element
    max_spot = spectra.argmax()
    maximum = max(spectra)
    low_1 = None
    low_2 = None
    percent = 0.02
    compare_value = maximum * percent
    # find neighbouring maximas
    for i in range(max_spot, len(spectra)):
        if not low_1 and spectra[i] < compare_value:
            low_1 = i
        elif low_1 and not low_2 and spectra[i] > compare_value * 4:
            low_2 = -1
        elif low_2 and spectra[i] < compare_value:
            low_2 = i
            break
    max_spot_2 = low_1 + spectra[low_1:low_2].argmax()
    return max_spot_2 - max_spot
\end{lstlisting}
Algoritm töötab järgmiselt: \textit{max\textunderscore spot} indeksist alates hakatakse läbi vaatama elemente sagedusspektris. Kui käesoleva elemendi väärtus langeb 2 protsendini  \textit{maximum}-ist, siis salvestatakse käesoleva elemendi väärtus muutujasse \textit{low\textunderscore 1}. Kui käesoleva elemendi väärtus on suurem kui 8 protsenti \textit{maximum}-ist, siis võib kindel olla, et kahe harmoonikumi vaheline müra on ületatud ja ollakse juba järgmise harmoonikumi läheduses. Kui käesoleva elemendi väärtus langeb taaskordselt alla 2 protsendi, siis salvestatakse käesolev element muutujasse \textit{low\textunderscore 2}. Käsuga \textit{spectra[low\textunderscore  1:low\textunderscore 2].argmax() }
leitakse maksimaalse elemendi indeks mis asub indeksite \textit{low\textunderscore 1} ja \textit{low\textunderscore 2} vahel. Rida   \textit{return max\textunderscore spot\textunderscore 2 - max\textunderscore spot} tagastabki 2 harmooniku vahelise intervalli. 
\\[5mm]
NB! Antud algoritm ei ole tegelikult 100-protsendiliselt korrektne, sest pole garanteeritud, et põhiharmooniku kõrval asuv harmoonikum on suurem kui kui 8 protsenti põhiharmoonikust. Samas kõigi eesti keele vokaalide jaoks antud algritm töötas.
Allpool on joonis, kus iga kahe vertikaalse joone vahel on üks põhiharmoonikum.

\insertfigure{th}{1.0\textwidth}{joonised/2_spekter_joontega.png}{Vokaali 'ä'  sagedusspeketer põhisagedusete intervallidega}{fig:2_spekter_int}
\section{Sagedusspektrist harmoonikumite saamise algoritm}
Eelnevalt leitud põhisagedust kasutades, saab lihtsasti leida põhisageduste amplituudid ja teha nendest 10-elemendiline järjend

\begin{lstlisting}
# get first 10 harmonics from freq spectrum
def harmonic_array(freq_spectrum, interval_percent=0.48):
    fund_freq = fundamental_freq(freq_spectrum)
    #print "fund freq", fund_freq
    interval = int(fund_freq * interval_percent)
    harmonics = []
    how_many = 10
    position = 0 + fund_freq
    i = 0
    try:
        while i < how_many:
            added = 
            	max(freq_spectrum[(position - interval):(position + interval)])
            harmonics.append(added)
            position += fund_freq
            i += 1
    except IndexError:
        print "freq_spectrum array does not contain enough 
        		elements when finding harmonics, "
    except ValueError:
        print "freq_spectrum array does not contain 
        		enough elements when finding harmonics, "
    maximum = max(harmonics)
    # normalize so that that maximum element is 1
    return harmonics / maximum
\end{lstlisting}

Antud järjend normeeritakse niimoodi ära, et kõik elemendid jagatakse läbi maksimaalse elemendi väärtusega.

\section{Erinevate vokaalide võrdlemise algoritm}

Lõime klassi Vowel mille atribuutideks on String tüüpi \textit{name} ja  ujukomaarvude järjend \textit{harmonics}. Samuti lõime meetodi \textit{compare\textunderscore with\textunderscore other(self, other)}, mis võrdleb kahte harmoonikute järjendit ja tagastab mingi ujukomaarvu \textit{score} , kusjuures mida väiksem see arv \textit{score} on, seda sarnasemad on kaks Vowel tüüpi isendit ehk vokaali. 

\begin{lstlisting}
class Vowel:
    def __init__(self, **kwargs):
        self.name = kwargs.get("name")
        self.harmonics= kwargs.get('harmonics')
        file=kwargs.get('file_location')
        if file:
            self.name = get_sound_name(file)
            self.harmonics = file_location_to_harmonics(file)


    

    # compare Vowel with another, the smaller the score, the more similar two vowels are
    def compare_with_other(self, other):
        score=0.0
        sum=abs(self.harmonics.sum())
        for i in range(len(self.harmonics)):
            score+=abs(self.harmonics[i]-other.harmonics[i]) *abs(self.harmonics[i])/sum
        return score


    # returns list of matching vowels and scores (sorted by score in descending order)
    def best_fit(self, vowel_list):
        array=[]
        for elem in vowel_list:
            score=self.compare_with_other(elem)
            array.append((  elem,score, ))
        array=sorted(array, key=lambda x: x[1])
        return array
\end{lstlisting}




\chapter{Tulemused}


\section{Tulemused esimesel meetodil}
Programmi korrektsuse kontrollimiseks lõime kausta \textit{test\textunderscore vokaalid}, kuhu lisasime sisseöeldud vokaale. Programm võrdles testvokaalide kaustas asuvaid .wav faile etalonvokaalidega kasutades  \textit{compare\textunderscore with\textunderscore other(self, other)} meetodit. 
Toome ära ka tulemused: 


\begin{verbatim}
Testing vocal:  volli_ä
o 	0.344961433448
a 	0.383921870637
ä 	0.419909258122
ö 	0.451064419591
e 	0.452439062833
õ 	0.469010270516
u 	0.488211685134
i 	0.495428609715
ü 	0.510358031117

Testing vocal:  alvin_müra
o 	0.362383024653
a 	0.430038660049
ä 	0.563934346709
ö 	0.619264397068
e 	0.636141053255
õ 	0.648775973695
u 	0.654030668318
i 	0.660670209969
ü 	0.68212796727

Testing vocal:  volli_a
o 	0.362225375428
a 	0.42554992668
ä 	0.532074760338
ö 	0.55700682774
e 	0.56221065743
õ 	0.566827520245
u 	0.567835909736
i 	0.59440164317
ü 	0.621710252251

Testing vocal:  alvin_a
ä 	0.0318578391626
i 	0.0485110084424
a 	0.0558027490672
ö 	0.0559520064125
õ 	0.0604896246051
e 	0.0946320803565
ü 	0.0966689931681
u 	0.111629756558
o 	0.123462084099

Testing vocal:  volli_i_madal
u 	0.0759473845914
ü 	0.159783252946
o 	0.191749651762
e 	0.193643456662
õ 	0.273230466631
ö 	0.282422104442
ä 	0.332166002955
i 	0.35142302297
a 	0.433343847666

Testing vocal:  volli_e
e 	0.122266363298
ö 	0.236649446108
ü 	0.242438633154
o 	0.25040451022
u 	0.264785194711
õ 	0.294349843596
ä 	0.295109331807
a 	0.314961648236
i 	0.344184844333

Testing vocal:  alvin_i_madal
e 	0.225985737966
u 	0.272003423318
ü 	0.323787400264
ö 	0.377403619487
o 	0.397840938068
õ 	0.429344188809
ä 	0.463514118925
i 	0.501642813869
a 	0.523838355956

Testing vocal:  alvin_e
e 	0.193153158831
u 	0.232277333959
ü 	0.290209711443
ö 	0.329656396037
o 	0.355844137955
ä 	0.37042244219
õ 	0.370985003556
i 	0.442515176708
a 	0.460912272471

Testing vocal:  alvin_i_kõrge
ä 	0.038410868732
i 	0.047430696833
ö 	0.0481840701644
õ 	0.0510854120434
a 	0.0544692097783
e 	0.0678041698025
ü 	0.0700882460464
u 	0.0783240522668
o 	0.0891799643601

Testing vocal:  volli_i_kõrge
o 	0.231949911449
u 	0.344706857872
e 	0.377120265829
a 	0.380061568114
ü 	0.392693879234
ö 	0.406526113535
ä 	0.407213582976
õ 	0.426960381787
i 	0.475365182806

Testing vocal:  volli_õ
u 	0.135973115092
e 	0.176763070915
ü 	0.201255664325
o 	0.231244991524
ö 	0.24759576359
õ 	0.274156892772
ä 	0.297967020069
i 	0.338543747658
a 	0.354930669253

Testing vocal:  alvin_ü
u 	0.212337864107
ü 	0.295503406379
e 	0.352156721204
o 	0.35422513702
ö 	0.434561308379
õ 	0.43607391863
ä 	0.496439870873
i 	0.526530413179
a 	0.606523396847

Testing vocal:  alvin_õ
u 	0.164646923721
ü 	0.223925763952
e 	0.249621754416
o 	0.294015579068
ö 	0.304108979965
õ 	0.330862340629
ä 	0.378477389025
i 	0.406520919609
a 	0.464717511796

Testing vocal:  alvin_ä
u 	0.207452587038
e 	0.251295831827
ü 	0.253550958512
o 	0.281678649415
ä 	0.307614738466
ö 	0.308472235807
õ 	0.313461174531
i 	0.369358592203
a 	0.39777925651

Testing vocal:  volli_ö
e 	0.207736525943
u 	0.258821517825
ü 	0.302875739384
ö 	0.346412299652
o 	0.366968565931
õ 	0.393260950786
ä 	0.415598139623
i 	0.459896121166
a 	0.477631213378

Testing vocal:  alvin_vilin
e 	0.11426760086
u 	0.194729412357
o 	0.200822735055
ü 	0.203660628791
ö 	0.209705850854
ä 	0.230775147576
õ 	0.247532524524
a 	0.248178382902
i 	0.294229305571

Testing vocal:  volli_ü
ö 	0.122743146436
ü 	0.138261669747
õ 	0.138796994041
ä 	0.140876125815
e 	0.14297103456
o 	0.169214488572
u 	0.182508677669
i 	0.184869394398
a 	0.220038078873
\end{verbatim}

\section{Tulemused Mihkel Kree muudatustega}
Mihkel Kree muutis \textit{compare\textunderscore with\textunderscore other(self, other)} ja 
 \textit{harmonic\textunderscore array(freq\textunderscore spectrum)} funktsiooni.

\begin{verbatim}
Testing vocal:  volli_ä
ä 	1.39007779964
õ 	1.82800784627
ö 	2.41668598911
i 	2.54220451353
u 	2.81076133833
o 	3.37776605549
e 	3.52983910767
a 	3.75085969767
ü 	5.62345494724

Testing vocal:  alvin_müra
a 	3.51550340988
ä 	4.9328732665
ö 	5.17485510619
e 	5.65117855913
o 	5.70069784557
u 	5.9912392272
õ 	6.99686506182
i 	8.62509686075
ü 	9.92816654046

Testing vocal:  volli_a
o 	3.14430779191
a 	3.41202212852
u 	4.74241386469
ä 	4.96694555948
ö 	5.20892739917
õ 	5.59874427945
e 	5.68525085211
i 	7.22697607838
ü 	9.72362618564

Testing vocal:  alvin_a
ä 	1.34529694655
õ 	2.60758284372
a 	2.63740030112
ö 	2.78060241692
u 	3.58240152303
i 	3.65147237064
e 	4.17100046914
o 	4.30750006411
ü 	6.0957192865

Testing vocal:  volli_i_madal
ü 	1.70059679075
i 	2.67008665776
õ 	3.5626375221
u 	4.14166617312
ä 	5.68850826508
ö 	6.30893689499
e 	6.62485710167
o 	7.58223460203
a 	8.05357139312

Testing vocal:  volli_e
e 	1.58542222787
ö 	1.85680296948
a 	2.26189632211
ä 	3.31279660294
u 	3.77928975618
o 	3.84992283331
õ 	5.17836185403
i 	6.79277444138
ü 	7.71621706945

Testing vocal:  alvin_i_madal
e 	2.23046279971
u 	3.16555265456
ö 	3.37587190436
õ 	3.84726822103
ä 	4.83186553782
a 	5.22049416286
i 	5.50890441051
ü 	5.94281570912
o 	6.80852067406

Testing vocal:  alvin_e
e 	2.4766414809
ö 	3.04690233097
u 	4.38560986251
ä 	4.50289596443
a 	4.55870466889
õ 	6.06958110706
o 	6.14673118009
i 	7.68399369441
ü 	8.41104325867

Testing vocal:  alvin_i_kõrge
ä 	3.45052874316
õ 	3.55686921937
i 	3.63312961091
o 	4.48662211057
a 	4.56886236949
ö 	4.66236771252
u 	4.69958581892
e 	5.41866358827
ü 	7.22622168774

Testing vocal:  volli_i_kõrge
a 	1.69660208445
ö 	1.72959296606
ä 	2.16938322607
e 	2.43238677737
u 	2.51603545978
o 	3.02517624778
õ 	4.302022172
i 	5.91643475936
ü 	6.64348432362

Testing vocal:  volli_õ
e 	2.92411660166
u 	3.07720886271
ö 	3.74852914559
õ 	4.21992546226
a 	4.56536491939
ü 	5.14024338124
ä 	5.20452277905
i 	5.88156165174
o 	6.15339143059

Testing vocal:  alvin_ü
ü 	1.86523680047
i 	3.83279005216
õ 	4.60441676554
u 	5.01554749632
ä 	5.15771508661
ö 	5.60897660379
e 	5.92489681047
a 	7.35361110192
o 	8.65851551581

Testing vocal:  alvin_õ
ö 	2.21001406811
õ 	2.34755298965
u 	2.41154719104
e 	2.52593427479
ä 	3.12644518757
i 	3.961965577
a 	4.46648869934
ü 	4.68901514127
o 	6.05451521054

Testing vocal:  alvin_ä
ä 	2.29994824839
ö 	2.9203768783
i 	3.48696488641
u 	4.04751017519
ü 	4.14133611718
õ 	4.30581520191
e 	4.35397985541
a 	4.66501137643
o 	5.51108592449

Testing vocal:  volli_ö
e 	2.06302300474
u 	2.84306031712
ö 	3.07078724848
õ 	3.54218356515
ä 	4.52678088195
a 	4.89800182541
i 	5.20381975463
ü 	5.31048164228
o 	6.48602833661

Testing vocal:  alvin_vilin
e 	1.24794579513
ö 	1.39570446659
a 	2.58100577652
ä 	2.60754343595
u 	3.24970868687
o 	4.01507850338
õ 	4.74018238187
i 	6.35459496923
ü 	7.16795397406

Testing vocal:  volli_ü
i 	2.57659642884
ä 	2.65742346485
ö 	2.71858102304
e 	3.15234459549
õ 	3.23406783586
u 	3.27442102354
ü 	3.3036459931
a 	4.57019738285
o 	6.41374248676

Process finished with exit code 0

\end{verbatim}



\chapter{Kokkuvõte}
Kõkkuvõttes võib öelda, et Mihkel Kree pakutud täiendused parandisid vokaalide tuvastust märgatavalt. Kui enne suutis algoritm õige variandi 3 tõenöolisema pakkumise sees ära öelda kõigest 53\% kordadest, siis Kree täiendusega suurenes see näitaja 73\%-ni.
\end{document}

